<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>Mondo de Kapreolido</title>
        <link>https://mineeagle.github.io/mondo-de-kapreolido/</link>
        <description>Saluton Mondo! Bonvenon al ĉi tiu retpaĝo. Ĝi estas cerbumejo mia, kie vi trovas diversajn aferojn pri kiuj mi okupiĝas aŭ interesiĝas aŭ pro iu ajna hazarda kialo pensiĝis. Se vi ŝatus legi iomete, estu mia gasto. Se ne, ankaŭ ne gravas.</description>

        <item>
            <title>Arĥaika Esperanto</title>
            <author>Kapreolido</author>
            <pubDate>2026-02-27</pubDate>
            <link>https://mineeagle.github.io/mondo-de-kapreolido/html/lingvo..arĥaika_esperanto.html</link>
            <description><p>Al Esperanto, kiel artefarita lingvo, mankas historio. Ja ne en la senco ke historio de la lingvo kaj kulturo mankas, sed en la senco, ke la evoluo de la lingvo estas - kvankam ĝi ekzistas - ne tiom longa kaj ŝanĝiganta. Esperanto ja spertis ŝanĝojn dum sia vivo; ni pripensu "ci", "ri", "iĉ" ktp. Ĉu ili estas bonaj aldonoj aŭ malbonaj estis tute alia temo. Sed la afero restas, ke Esperanto tiom malmulte ŝanĝiĝis ekde sia kreado, ke ni ĉiuj ekz. povas legi tekstoj de antaŭ cent jaroj. Se oni komparas tian kapablon al la evoluo de sia nacia lingvo, eble ne tiom facilas legi malmodernajn tekstojn. Eble sufiĉe facile legeblas cent jaraĝajn tekstojn, sed ducent, tricent? Eble vi tute malkonsentas pri tiu observo kaj/aŭ opinio mia, sed tamen vi devas agnoski, ke Esperanto ne spertis tiom da ŝanĝoj dum sia ekzisto kiel ekz. la angla.</p><p>Ĉar tio evoluo dum la jarcentoj de Esperanto ankaŭ mankis al Manuel Halvelik, Esperantisto, kiu naskiĝis 1925 en Flandrio, li elpensis ĉi tiun dialekton nomatan Arĥaika Esperanto, kiuj uzeblas kiel Pra-Esperanto.</p><p><a href="https://mineeagle.github.io/mondo-de-kapreolido/html/lingvo..ar%C4%A5aika_esperanto.html">Artikolen</a></p></description>
        </item>

        <item>
            <title>Antropologio – Naturo de la homo; kiu ĝi estas?</title>
            <author>Kapreolido</author>
            <pubDate>2022-03-10</pubDate>
            <link>https://mineeagle.github.io/mondo-de-kapreolido/html/filozofio..naturo_de_la_homo.html</link>
            <description><p>La esenco de homoj, la natura stato de homoj estas ne certa konata. Sed filozofoj pensis pri tio. Ili pensis kiel prahomoj kaj homoj sen asocioj agis kaj kial. Sekvas nun mallongaj resumoj de opinioj dedu filozofoj: Thomas Hobbes (<em>1588, †1679) kaj Jean-Jacques Rousseau (</em>1712, †1778).</p><p><a href="https://mineeagle.github.io/mondo-de-kapreolido/html/filozofio..naturo_de_la_homo.html">Artikolen</a></p></description>
        </item>

        <item>
            <title>La hedonisma kalkulo de Bentham</title>
            <author>Kapreolido</author>
            <pubDate>2023-02-10</pubDate>
            <link>https://mineeagle.github.io/mondo-de-kapreolido/html/filozofio..hedonisma_kalkulo_bentham.html</link>
            <description><p>Kaj jen ni denove staras ĉi tie nesciante kiel agu. Ĉu dormado? Ĉu laboro? Ni ĉiuj ĉiu-tage decidas kiel ni agu. Sed kial ni decidas tiel, kiel ni decidis? Kial ni agu tiel, se ankaŭ ali maniero eblus, kaj eble eĉ pli bonus? Kiu decido estus pli morale valora, kaj kiu estas la “ĝusta” decido?</p><p>Multaj pensemuloj kaj filozofoj cerbumadis pri tiu demando. Kaj ekzistas diversaj pensmanieroj. Ankaŭ Jeremy Bentham havis propran ideon, nomatan “hedonisma kalkulo“.</p><p><a href="https://mineeagle.github.io/mondo-de-kapreolido/html/filozofio..hedonisma_kalkulo_bentham.html">Artikolen</a></p></description>
        </item>

        <item>
            <title>La empiriismo de John Lockes</title>
            <author>Kapreolido</author>
            <pubDate>2022-01-29</pubDate>
            <link>https://mineeagle.github.io/mondo-de-kapreolido/html/filozofio..empiriismo_de_lockes.html</link>
            <description><p>John Lockes pensis pri la demando, kiel homoj ricevas siajn sciojn aŭ eĉ siajn mondbildojn. Ĉar ankaŭ aliaj teorioj rilatantaj al tiu demando eksistas, li, kaj poste Hume, volis kontrasti de la aliaj, kaj proponi sian opinion al la mondo.</p><p><a href="https://mineeagle.github.io/mondo-de-kapreolido/html/filozofio..empiriismo_de_lockes.html">Artikolen</a></p></description>
        </item>

        <item>
            <title>Sociala Justeco laŭ F. A. Hayek</title>
            <author>Kapreolido</author>
            <pubDate>2024-09-03</pubDate>
            <link>https://mineeagle.github.io/mondo-de-kapreolido/html/filozofio..sociala_justeco_hayek.html</link>
            <description><p>"Ĉu ekzistas sociala justeco?"</p><p>Ĉu vi antaŭe demandis tion al vi mem? Aŭ al alia persono? Eble vi ankaŭ demandis tion mense al la tuta mondo.</p><p>Ankaŭ Friedrich August von Hayek - filosofo kiu naskiĝis 1899 kaj mortis 1992 - pensadis pri tio afero.</p><p><a href="https://mineeagle.github.io/mondo-de-kapreolido/html/filozofio..sociala_justeco_hayek.html">Artikolen</a></p>
            </description>
        </item>


    </channel>
</rss>
